真正要推翻既係非法集結呢條惡法

第245章 《公安條例》 第18條 非法集結
版本:
(版本於 19970630)
(版本於 20130425)
(版本於 20170215)*

對照任何兩個版本

(1)凡有3人或多於3人集結在一起，作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為，意圖導致或相當可能導致任何人合理地害怕如此集結的人會破壞社會安寧，或害怕他們會藉以上的行為激使其他人破壞社會安寧，他們即屬非法集結。 (由1970年第31號第11條修訂)
(2)集結的人如作出如上述般的行為，則即使其原來的集結是合法的，亦無關重要。
(3)任何人如參與憑藉第(1)款屬非法集結的集結，即犯非法集結罪 —— (由1970年第31號第11條修訂)
(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁5年；及
(b)一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁3年。

非法集結小知識

要求：

一、 有3人或多於3人集結在一起，他們必須有足夠關連，如集結形式行事、共同目的；
二、 作出擾亂秩序的行為或帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為；
三、 意圖導致或相當可能導致任何人合理地害怕如此集結的人會破壞社會安寧，或害怕他們會藉以上的行為激使其他人破壞社會安寧。當中有兩個可能：
在主觀準則而言，控方必須證明被告的行為意圖令人害怕他或其他人破壞社會安寧；
或在客觀準則而言，被告的行為相當可能導致任何人（必須是一名在場人士）合理地害怕破壞社會安寧的情況會發生。

在戴志誠案中，張慧玲法官把《公安條例》非法集結及暴動罪的量刑框架等同，直接採用獄中暴動的2002年張俊千案，認為要考慮暴力的程度、暴動的規模、涉及的人數等。她亦判定要立阻嚇性及懲罰性的刑量去反映事情的嚴重性，命令裁判官須同時考慮被告行為帶來的有可能的恐懼、集會的長度、集體性的犯案等。

然而，張法官完全並無解釋此舉是否有法律原則或案例的支持。事實上，非法集結與暴動不一樣，暴力並不是非法集結的控罪元素之一；兩者本質不同而非僅程度之差。簡單將兩者量刑標準直接等同似乎並不適當。

我知大家好撚嬲, 因為我地冇清算黨鐵先搞到今日咁, 但係要記得今日要去春袋報仇, 黨鐵黎緊一齊再清算！香港人加油

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

聽日1:00機場見
出post啊

在 728 上環事件中，有 44 名義士被控暴動罪，當中有在前線幫忙急救的醫護人員，亦有僅是扶起跌倒少女的情侶。警方濫捕濫告，意圖製造白色恐怖打壓集會自由，可謂司心昭之心，路人皆見。

面對警方極權打壓，612 基金縱已籌集上千萬元，也顯得捉襟見肘（每人只有廿多萬）。為今之計，是希望被告義士中，有人可挺身而出，直接向法庭提請司法覆核（JR），挑戰「非法集結罪」及「暴動罪」違憲，違反《基本法》及《人權公約》中有關集會自由的規定，並申請永久終止聆訊。一旦成功，所有被「非法集結罪」及「暴動罪」纏身的義士，均可安然。

有關本次司法覆核的幾個疑問

筆者在連登討論區上亦看見討論這個建議的帖文，當中巴絲打們提出了不少疑問，相信亦是大眾的疑問。筆者嘗試盡力解答。

1. 2004 年時梁國雄已覆核過《公安條例》，這次還有用嗎？

這完全不同。梁國雄當時被裁定違反《公安條例》第 17 條 A，「舉行或協助舉行非法集會」。其後梁提請JR，挑戰的是《公》中第 13 和第 15 條中的「通知要求」，亦即我們現在耳熟能詳的，有關「不反對通知書」的一系列安排。

梁案覆核至終院，雖然最終敗訴，但終院仍闡明了「不反對通知書」的機制，並限制了警方有關方面的權力，對集會自由有正面作用。

而「非法集結罪」及「暴動罪」是《公》18 及 19 條，與梁案並無重覆；反而，梁案告訴我們，官司即使最終敗訴，JR 仍對釐清兩條含糊的罪行有極大幫助。

2. 梁天琦案已上訴至上訴庭，為何不等他上訴至終院？

天琦上訴案是一般的定罪覆核和刑期覆核，與 JR 不同。後者可直接將兩條罪「廢了武功」，前者則不能。天琦案如日後上訴至終院，終院的確可能對「暴動」罪作更多解釋但亦可能不會。JR 更能正中問題核心。

另外，在策略上由被告義士提 JR，若在高等法院勝訴宣判兩罪違憲，那麼所有涉及這兩條罪的案件都須要擱置，直至政府上訴或人大釋法。相反，即使終院在天琦案中對條例有所申明，政府仍可不理勝訴機會無恥地往死裏告。

3. 覆核勝算大嗎？法庭大致會怎麼考量？

在法庭上的勝算，尤其是 JR，往往鬼神莫測，筆者只能告之法庭大致會考慮甚麼，讓讀者自行判斷。

首先，雖然《基本法》和《人權公約》保障集會自由，但相關自由不是毫無限制，合理和為大眾利益著想的法例依然可以存在。參考梁國雄案及其他 JR 案，法庭大多會採一種三段測試，去評定相關法例是否違憲。

第一，法庭會問相關法例是否有「合理目的」。對「非法集結罪」及「暴動罪」而言，其目的不外乎「公眾秩序」和「安全」等理由。「目的」的合理性機乎不可置疑。

因此，法例會進入第二和第三階段測試。首先，法庭會問法例是否達到該目的的「必要」手段；若是，法庭又會問實施這手段的後果，對社會大眾和個別個體而言是否「合乎比例」，即不超出為實現該合法目的所須要的限度。

參考梁國雄案，當日法庭認為「不反對通知書」合乎比例，其中一個理由是「有關規定僅規範 30 人以上公共場所的公共遊行」。然而，「非法集結罪」及「暴動罪」兩罪均針對「三人或以上」的集結，而且字義含糊範圍極大，並有相當嚴重的刑責。

條例真的是「必要」和「合乎比例」嗎？一切還要看法官本身怎看。

4. 勝訴又如何，中央可以人大釋法呀？

是的，人大釋法理論上可以無恥地取消本地法院的一切判決。但必須考慮兩點。

第一，技術上人大釋法的範圍只及《基本法》，但本次 JR 將涉及另一份憲法性文件，《香港人權法案條例》中的《人權公約》。人大有沒有權釋法，具體爭論起來還真不知是何種情況。

第二，歷年來五次人大釋法均只牽涉一國兩制下的特殊安排，例如對居留權、特首任期、是否要向中國宣誓效忠等。然而，集會自由基本上是普世性的憲法條款，若中央對這條款橫加干預，最高興的應是焦土派，因為《香港關係法》距離死亡又近了一大步。

5. 司法覆核會否有高昂代價？

會，若敗訴更可能要支付大筆堂費。但當事人可申請法援，涉及人權事項的申請往往更易獲批。

係要推翻成個政府

非法集結依條罪原本係殖民地政府用黎告黑社會, 依家變左用黎告示威者

香港受到警黑多次恐怖襲擊,簽左佢,呼籲美國制裁香港

真正要推翻既係用仇恨同暴力執政既政權